李怡：泛民紛撇清自己不是港獨，就造港獨污名化，防線失守！

世道人生：最後防線 - 李怡

批戴耀廷是否文革式批鬥？轉軚大狀湯家驊說，「譁眾取寵、不顧後果之言行受到批評，是文明自由社會的表徵」。

分辨自由社會的批評和文革批鬥，只有一個標準，就是看大規模批判是否官方所發動。文革的所有批鬥，都明白顯示受中央文革指揮和推動，目的不僅是要批倒某些言論，而且是要毀掉某些人，因此不是自由社會的批評爭論。批戴是在戴於台灣發表言論後五天，才由左報發動，官媒呼應，港府配合，官方色彩極鮮明，而用語重複，無內容，「毀人」也清楚，文革批鬥的特點全具備。說甚麼「文明自由社會的表徵」，自己都知道是說謊吧。

要批港獨，為甚麼選一個從不支持港獨更明顯是大中華派的戴耀廷去展開置諸死地般的批鬥呢？何以不批鬥打正港獨旗號的陳浩天呢？原因是中共從來的政治鬥爭都不是以事實出發、不是講是非說道理，而是以如何才能達到其政治目的作為唯一考量。戴耀廷知名度高，又是在學生刊物提出「香港民族論」的港大任教，更是提出佔中運動的人物，用他來祭旗會在整個社會引起對「港獨」言辭的寒蟬效應，為達此目的，哪裏會管戴是不是主張港獨哉？中共自建黨以來，這種給人硬食死貓的事，真是罄竹難書也。

戴耀廷和民主派的反應，果然如批戴文革發動者所料，紛紛撇清「不是港獨」。由此而造就了「港獨」的污名化，從此，不僅在所有政商界成為禁忌，甚而在傳媒中都會成為禁忌。這種言論自由的禁忌一開始，就會陸續有來，自決、結束一黨專政、甚而批評由中央任命的特首……，都會在這種文革式批鬥下成為禁忌。

香港在強權侵凌和民主陣營不爭氣之下，行政、立法的防線已陸續失守了，剩下自由和司法是香港文明的最後防線。我們對司法的獨立真是無能為力，只能聽天由命。但自由是我們可以堅持的。作為各項自由之首及保障的言論自由，是人人可以參與守護的事，尤其是在互聯網時代，許多人都有社交網站，可以發出自己自由的聲音。

被稱為大狀黨的公民黨，在挺戴的聲明中，強調戴教授「不支持港獨也不推動民主自決」，又說「公民黨不支持港獨，但堅決維護言論自由」，並表示「鼓吹與討論是兩回事」。它是表示討論港獨屬言論自由，而鼓吹港獨就有罪嗎？

公民黨能否說清楚，「鼓吹與討論是兩回事」是怎麼樣的兩回事？怎樣判斷一個人發表的言論是討論還是鼓吹？

1980年台灣的政治受刑人，冒着被判死刑的危險，在審判席上說出「台灣人民有宣傳台獨的言論自由」，即使是仍在實施戒嚴的國民黨當局，都無法否定這是言論自由應保障的權利。宣傳，與鼓吹如何分別？香港有法律禁止鼓吹某種價值的言論嗎？

言論自由，包括可以鼓吹任何思想、價值的自由。這是香港每一個人都應該守護以及可以守護的最後防線。參選者倘若不是真正守護而只是口頭守護這道防線，選票流失就不可免了。

周一至周五刊出

李怡

呢道都有大量泛民打手同五毛踩港獨

世道人生：
鼓吹與討論 - 李怡

中共指揮棒下對戴耀廷的大批判，一個勁說他的言論是「鼓吹」港獨，為他申辯的民主派就說他只是「討論」港獨，並表示「鼓吹與討論是兩回事」。

1951年美國曾有過一宗丹尼斯案（Dennis v. United States），案件控告丹尼斯等11名共產黨員在1945到1948年間，組織共產黨，不斷鼓吹以武力推翻美國政府。當時多數法官認為被告不僅僅是討論馬列主義，而且是「鼓吹」和「煽動」，而討論才是憲法中言論自由的真諦。不過，其中一位大法官道格拉斯（William Orville Douglas，1898－1980）不同意這看法，他認為把「討論」和「鼓吹」作為判斷言論是否自由的界定標準，就意味着一個言論有沒有自由，不在於言論的內容是甚麼，而在於說話的人有甚麼樣的意圖，而意圖是看不見、摸不着，十分難證明的東西。一旦走上了以意圖去判斷是非之路，就會墮入「每個公民的自由都受到危害」的境地。果然，丹尼斯案後，美國進入了麥加錫非美活動調查的白色恐怖時期。直到1957年，美國最高法院審理一樁類似案件，才獲糾正，法院裁決「不禁止暴力推翻政府的抽象學說的宣揚」。

美國在1837年出版了一本享譽全球的開會寶典《羅伯特議事規則》（Robert's Rules of Order，RONR），裏面規定：「不許質疑動機。」因為動機是不可證實的東西。其次是利己性是人類共有的本性，在不侵害他人和社會利益的前提下，追求利益最大化並不為過，所以指責他人的動機不僅不能解決問題，反而增加矛盾。
2016年1月11日，終審法院首席法官馬道立在法律年度開啟典禮演講中談到司法覆核。他說：「正如終審法院前首席法官李國能和我本人分別多次指出，法院所處理的只是（司法覆核）當中涉及的法律問題。訴訟各方的動機，不管是政治還是其他方面的動機，實在無關重要：關鍵的問題只有一個，就是法律上是否有充足的理據。只顧思索訴訟各方有何動機，對作出正確的判決結果毫無幫助。」

因此，無論根據國際議事寶典、國際案例還是香港大法官的意見陳述，以涉及動機的「鼓吹」入罪都不能成立。當然，世界上有兩種法律，一種是法律，一種是中國法律。法律界人士若因一個港獨議題而要回歸中國法律，那麼香港就沒得救了。

台灣知名人士沈君山親口告訴我，在美麗島案件審判時，他受蔣經國之托，到監獄探訪施明德，對施表示，只要他不出庭應訊，就不會判他死刑。這是當時威權政治凌駕司法之下，完全可以做到的事。施明德口頭也同意了。豈料第二天他仍然走向法庭，並說出「台灣人民應有宣傳台獨的言論自由」這句震動台灣內外的話，帶來整個社會對民主化的推進。

宣傳，不就是鼓吹嗎？冒着必死的風險也要爭取言論自由，與為了保議席或說不出來的利益，連維護已有的言論自由都遲疑，道德勇氣的差距何止霄壤？
香港人應有鼓吹港獨的言論自由！這是愛護香港的人今天應該說的話。我說了，你要分享嗎？

周一至周五刊出

李怡

泛民：李怡係鬼收中共錢

如果戴耀庭唔係搞雷動有個光環頂撚住,班泛民都唔撚洗撲出黎保佢,一早割撚左席,泛民真係肉撚酸

等同以前屈人係「反革命份子」一樣！

算啦，帝制賤民基因不存在自由特質
點解歐美做到又成功反而日日吹到有幾千年文明嘅高等種族做唔到？
土壤同基因問題的確唔簡單

泛民一向係支持民主回歸祖國
愛國愛港大中華兒女
維護香港穩定
只係一些人諗多咗誤解咗

思路清晰